\documentclass[times, utf8, zavrsni]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}

\begin{document}

\thesisnumber{6009}

\title{Otkrivanje informacija iz životopisa zadanih u slobodnom obliku}

\author{Nicolas Assouline}

\maketitle

\thispagestyle{empty}
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
\node at (current page.center) {\includegraphics[width=\pdfpagewidth,height=\pdfpageheight]{img/potvrda-sken.jpg}};
\end{tikzpicture}
\clearpage

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
% \izvornik

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
Svake minute, na svijetu se generira 681 tisuća terabajta podataka \footnote{domo.com/learn/data-never-sleeps-6}, a taj broj će se u budućnosti samo povećavati.
Velik dio njih su tekstovni dokumenti koje se prije moglo isključivo ručno obrađivati. No, to je skup i relativno spor postupak koji se već dugo nastoji izbjeći. Potrebno je razviti brži i efikasniji, automatizirani postupak koji će posao obrađivanja tekstovnih dokumenata obavljati umjesto nas.\\
80-ih godina prošlog stoljeća, u praksi su se pojavili sustavi koji obrađuju prirodni jezik (eng.\textit{ Natural language processing systems ili u daljnjem tekstu NLP sustavi}) koji su, potpomognuti strojnim učenjem, bili sposobni pretočiti jednostavnije rečenice u strukturu podataka koju računala mogu razumjeti.
\\\\
Cilj ovog rada je koristeći NLP razviti aplikaciju koja može učitati životopis, obraditi ga, i na posljetku prikazati korisniku sažetak dokumenta. Izlazni podatci također trebaju biti razvrstani u kategoriju u koju pripadaju.
Sustav ovog tipa bio bi korišten u velikim kompanijama, koje za svako radno mjesto dobivaju stotine prijava. Olakšao bi im postupak izbora kandidata time što bi im kroz jednostavan API omogućio filtriranje po ključnim riječima i kategorijama, i tako im omogućio da u što kraćem roku izaberu najbolju osobu za ponuđeno radno mjesto.



\chapter{Strojno učenje}

    \section{Povijesni pregled}
    	Arthur Lee Samuel smatra se jednim od začetnika područja strojnog učenja. 1952. godine napisao je program koji je sam učio igrati igru dame. To je bio važan događaj jer je to bio prvi put da je netko pokazao da su računala sposobna samostalno učiti. Program je bio relativno uspješan te je uspio pobijediti nekoliko istaknutih igrača. Samuel je nastavio rad u području računarstva i pripisuje mu se izum TeX-a i alfa-beta podrezivanja. Sljedećih 30 godina, razvoj područja umjetne inteligencije stagnirao je zbog nedostatka investitora i manjka javnog interesa. Sredinom 80-ih godina prošlog stoljeća u širu uporabu došla je tzv. unazadna propagacija pogrešaka (eng \textit{backpropagation}), koja je omogućila neuralnim mrežama da usporede očekivani i dobiveni rezultat i, ovisno o tome, promijene svoje ponašanje kad se u budućnosti susretnu sa sličnim podatcima. \\
    	Sljedeći veliki korak u razvoju umjetne inteligencije došao je u 90-im godinama zbog sve veće rasprostranjenosti interneta. S količinom dostupnih podataka rasla je i kvaliteta algoritama koji uče iz njih, i već je 1997. godine IBM-ov Deep Blue pobijedio u šahu svjetski poznatog igrača Garija Kasparova.\\
    	Od tada rad na tom području raste eksponencijalnim tempom, djelomično zbog sve veće procesorske moći, boljih algoritama ili čak i ulaska umjetnih inteligencija u popularnu kulturu (dobar primjer bi bio HAL 9000 iz kultnog filma 2001: Odiseja u svemiru). Tijekom posljednjeg desetljeća napravljene su mnoge poznate umjetne inteligencije, kao na primjer Googleov DeepMind, općepoznati OpenAI i još mnogo njih. Investitora ima mnogo (u 2016. godini je u razvoj umjetnih inteligencija uloženo oko pet milijardi dolara) i na vidiku se ne nazire usporavanje tempa njihovog napretka.\\
    	
        
%		Arthur Samuel, jedan od pionira u području umjetne inteligencije, napisao je 1952. godine program koji je sam učio igrati igru dame. Implementacija je bila relativno uspješna i program je tijekom sljedećih par godina uspio u igri pobijediti nekolicinu istaknutijih igrača. Samuel se nastavio baviti računarstvom (među ostalim, pripisuje mu se izum hashiranja i TeX-a), a njegov algoritam je bio jedan od prvih uspješnih primjena strojnog učenja u stvarnom okruženju. \\
%		Rad na umjetnim inteligencijama stagnirao je (zbog manjka novca, investitora i javnog interesa nakon više od desetljeća bez značajnog napretka) do sredine 1980-ih godina kad je u širu upotrebu došla tzv. unazadna propagacija grešaka (eng. \textit{backpropagation}), koja je omogućila neuralnim mrežama da uspoređuju dobiveni i očekivani rezultat i, ovisno o tome, mijenjaju ubuduće svoje ponašanje.\\
%		Sljedeći veliki skok u razvoju umjetnih inteligencija i algoritama za strojno učenje je bio u 1990-im godinama, kad je već mnogo ljudi koristilo internet. S količinom dostupnih podataka rasla je i kvaliteta algoritama koji uče iz njih, i već je 1997. godine IBM-ov Deep Blue pobijedio u šahu svjetski poznatog igrača Garija Kasparova.\\
%		Od tada rad na tom području raste eksponencijalnim tempom, djelomično zbog sve veće procesorske moći, boljih algoritama ili čak i ulaska umjetnih inteligencija u popularnu kulturu (dobar primjer bi bio HAL 9000 iz kultnog filma 2001: Odiseja u svemiru).\\
%		Tijekom posljednjeg desetljeća napravljene su mnoge poznate umjetne inteligencije, kao na primjer Googleov DeepMind, općepoznati OpenAI i još mnogo njih. Investitora ima mnogo (u 2016. godini je u razvoj umjetnih inteligencija uloženo oko pet milijardi dolara) i na vidiku se ne nazire usporavanje tempa njihovog napretka.\\
%		Algoritmi za strojno učenje razgranali su se na nekoliko različitih pristupa, svaki s malo drugačijom primjenom i ciljem.
	
	\section{Pristupi strojnom učenju}
			Algoritmi za strojno učenje razgranali su se na nekoliko različitih pristupa, svaki s malo 
			drugačijom primjenom i ciljem. U ovom poglavlju pobliže će se opisati glavne metode i tipovi problema za čije rješavanje su najprikadnije.
	
		\subsection{Nenadzirano učenje}
			Nenadzirano učenje (engl. \textit{unsupervised learning}) koristi se kada je nedostupan anotirani dataset, a cilj je postojeći dataset na neki način kategoriziratiZa kategorizaciju postoji mnogo različitih metoda, npr. clustering, gdje model grupira postojeće podatke u određen broj kategorija, procjena gustoće (eng. \textit{density estimation}), kod koje model procjenjuje vjerojatnosnu distribuciju po kojoj se ravnaju podatci, ili redukcija dimenzionalnosti (eng. \textit{dimensionality reduction}), gdje se pokušava pronaći podskup značajki uzoraka koje su važne i dobro opisuju cijeli skup podataka (primjenom ovog postupka dobivaju se jednostavniji modeli koji su bolje sposobni generalizirati).
			
			Ovaj pristup je koristan jer ponekad ni sami nismo svjesni međuodnosa unutar skupa podataka, a model ih je, iako mu nikad nije rečeno po kojem kriteriju treba ravrstati podatke, sposoban kategorizirati.
			
			
		\subsection{Nadzirano učenje}
			Nadzirano učenje (eng. \textit{supervised learning}) koristi se kad je dostupan skup podataka u kojem je svaki podatak označen pripadajućim atributima. Model zatim uči na tom skupu podataka i zatim, koristeći to što je naučio, može pokušati sam označiti neoznačene podatke koji su mu dani. Modelu je također moguće ukazati na to da je pogriješio, i on će na temelju povratne informacije izmijeniti ono što zna da bi ubuduće bio bolji. Model je moguće previše prilagoditi skupu podataka za učenje i on više nije sposoban generalizirati te se počinje fokusirati na nepostojeće korelacije između podataka, što mu daje odlične performanse na skupu podataka za treniranje, ali izuzetno loše na skupu podataka za testiranje. Ova pojava naziva se pretreniranost (eng. \textit{overfitting}). 
			Jedan od načina na koji se može izbjeći pretreniranost je smanjenje složenosti modela.
					
		\subsection{Djelomično nadzirano učenje}
			Djelomično nadzirano učenje (eng. \textit{semi-supervised learning}) sadrži elemente i nadziranog i nenadziranog učenja. Koristi se kad je dostupna malena količina označenih i veća količina neoznačenih podataka.
			Nakon sortiranja po kategorijama provjerava se jesu li međusobno slični podatci iz skupa završili u istim grupama. Iako skup označenih podataka nije velik, on uvelike povećava točnost kategorizacije modela. Ovaj pristup vrlo je koristan jer je postupak označavanja podataka skup, i nije uvijek moguće nabaviti dovoljno velik dataset da bi se koristilo nadzirano učenje.
							
		\subsection{Potporno učenje}
			Potporno učenje (eng. \textit{reinforcement learning}) je najmoderniji pristup strojnom učenju. Koristi se kada postoji jasno definiran cilj, ali postoji mnogo načina na koji se može doći do njega. Za treniranje se koristi tzv. \textit{agent} (neuralna mreža kojoj su na ulaz dani podatci o okolini) koji može poduzeti radnju iz ograničenog skupa dostupnih radnji. Funkcijom procjene (eng. \textit{value function}) procjenjuje koliko se približio ili udaljio od ciljnog stanja i koristeći informacije koje su mu dostupne, napravi sljedeći korak. Za vrijeme treniranja, ponekad se agenta natjera da odabere potez nasumično, da bi se izbjeglo to da cijelo vrijeme odabire isti niz poteza i promaši potencijalno efikasnije rješenje. Dobra je praksa biti oprezan pri biranju funkcije procjene jer će agent ponekad naći neočekivano (ali neprikladno) rješenje problema.
			
			

    \section{Obrada prirodnog jezika}
    	
    	Obrada prirodnog jezika (eng. \textit{Natural language processing ili NLP}) je relativno nova poddisciplina računarne znanosti čiji je cilj omogućiti računalima da razumiju ljudski jezik.  Najraniji pokušaji obrade ljudskog jezika sežu još do ranih 50-ih godina prošlog stoljeća, kad je Alan Turing u članku „Computing Machinery and Intelligence“ predložio način ispitivanja „inteligencije“ umjetne inteligencije – Turingov test. Cilj Turingovog testa nije prosuditi je li ispitivano računalo inteligentno. Pravi cilj testa je da ispitivač s druge strane zastora nije sposoban raspoznati komunicira li s živom osobom ili računalom. 
    	
    	Dotad su pokušaji ostvarivanja ovog cilja su bili bazirani na tvrdnji Claudea Shannona da se sva komunikacija može predočiti signalom koji se može dekodirati statističkim procesima. Budući da takav pristup nije davao željene rezultate 1957. godine, lingvist Noam Chomsky predložio je drugačiji pristup; Formalne jezike. U sljedećih 20 godina, napravljeni su mnogi sustavi koji su bili sposobni interpretirati jednostavna pitanja, čak i voditi kratke razgovore o (vrlo) ograničenom skupu tema. Jedan od ovakvih sustava je tzv. ELIZA. On je bio toliko uspješan da je po njemu nazvan psihološki fenomen, ELIZA efekt, koji predstavlja sklonost ljudi da pridaju računalima ljudske osobine, i da pri komunikaciji s njima tumače njihove automatizirane odgovore kao da iza njih stoje stvarne emocije. 
    	
    	ELIZA se oslanjala na skup pravila pomoću kojih je pokušavala povezati input s prikladnim odgovorom. Njezini stvoritelji nadali su se da će u budućnosti ta pravila biti sve sofisticiranija i da će komunikacija s korisnikom sve bliže moći aproksimirati pravi razgovor. Ispostavilo se da nije bilo tako i, modeli su postali previše složeni da bi davali smislene odgovore. U sljedećem desetljeću nije bilo znatnog napretka u području obrade prirodnog jezika. Krajem 80-ih godina, zbog povećane količine memorije i računalne moći računala, u uporabu su opet došli statistički modeli, točnije Markovljevi lanci koji su, pogotovo u području nadziranog i potpornog učenja, davali obećavajuće rezultate. Ovakav pristup pokazao se vrlo uspješnim, i od tada se razvoj  odvija mnogo bržim tempom nego u prethodnim desetljećima.  
    	
    	90-ih godina prošlog stoljeća, napredak u području umjetne inteligencije i razvoj moćnijih računala omogućili su korištenje naprednih tehnika (npr. duboko učenje) u obradi prirodnog jezika. Danas su svima dostupni moćni alati za strojno učenje u obliku mnoštva open-source biblioteka (Keras, Pandas, Scikit-learn i mnogi drugi), a postoje i biblioteke specijalizirane baš za obradu prirodnog jezika kao što je to na primjer NLTK. \\\\
%    	Najmoderniji pristup NLP-u rastavlja postupak parsiranja prirodnog jezika u segmente, najčešće na leksičku, sintaktičku, semantičku i pragmatičnu analizu. U ostatku poglavlja pobliže će se opisati koju ulogu svaki segment obavlja.
%    	
%    	\subsection{Leksička analiza}
%    
%    	\subsection{Sintaksna analiza}
%    	
%    	\subsection{Semantička analiza}
%    	
%    	\subsection{Pragmatična analiza}

\chapter{Korištene komponente}

    \section{Python}
        Python je programski jezik visoke razine. Razvio ga je Guido van Rossum 90-ih godina prošlog stoljeća, s ciljem da stvori modernog nasljednika programskog jezika ABC. Najnovija verzija trenutačno je verzija 3.7, koja je uvela podršku za lakše debugganje i intuitivnije označavanje tipova varijabli.
        Referentna implementacija programskog jezika je CPython (pisan izravno u C-u), koji je ujedno i kompajler i interpreter koda napisanog u Pythonu. Dostupan je na skoro svim popularnim platformama. 
        Razlog široke rasprostranjenosti Pythona je njegova jednostavna sintaksa (koja omogućava ljudima bez prethodnog iskustva da se upoznaju s konceptima programiranja) i mnoštvo open-source modula koji uvelike smanjuju vrijeme potrebno za razvoj složenih programa. \\\\
        Zbog njegove odlične programske podrške za strojno učenje i velike fleksibilnosti pri pisanju programskog koda jezik Python odabran je za programski jezik u kojem će se pisati završni rad.


    \section{SpaCy}
    	SpaCy je relativno nova open-source biblioteka specijalizirana za obradu prirodnog jezika u Pythonu. Beta verzija ove biblioteke izašla je u 2015., a prva stabilna verzija izašla je 2017. godine. Interno koristi Thinc biblioteku za duboko učenje, ali može se konfigurirati da koristi bilo koju popularnu biblioteku tog tipa. Trenutačno ima već istrenirane modele za engleski, njemački, španjolski, portugalski, francuski i talijanski jezik. \\
    	Ono što čini SpaCy posebnim je njegov pipeline za treniranje modela, koji je podijeljen u segmente i omogućuje korisniku da podesi koji dio modela u kojem trenutku želi trenirati i daje mu mogućnost da učita već istrenirani model na mjestu tog segmenta.
    	Za vizualizaciju podataka, SpaCy se oslanja na (open-source) biblioteku displaCy, koja u web-pregledniku može dinamički označiti entitete koje je generirani model pronašao. \\\\
    	Biblioteka SpaCy odabrana je za završni rad jer korisniku nudi opsežan API koji je intuitivan za korištenje.
    	
    
%    \section{Tensorflow}
    	
    
\chapter{Implementacija}

    \section{Generiranje modela}
    	
    	Pipeline za treniranje koji koristi biblioteka SpaCy je segmentiran. Sastoji se od proizvoljnog broja komponenti, i izlaz svake komponente je automatski povezan na ulaz sljedeće komponente. Ovakav pristup omogućava korisniku da bez puno truda dodaje nove dijelove svom modelu i da ponovno koristi već istrenirane komponente. \\
    	Po defaultu, model se sastoji od četiri komponente: tokenizera, taggera, parsera i komponente za prepoznavanje imenovanih entiteta (eng.\textit{ NER – named entity recognition}) (slika \ref{fig:spacy-pipeline}). \\
   		
	   		\begin{figure}[h]
	   			\centering
	   			\includegraphics[width=\columnwidth]{img/spacy-pipeline.png}
	   			\caption{Grafički prikaz pipelinea za treniranje modula SpaCy}
%	   			\footnote{}
	   			\label{fig:spacy-pipeline}
	   		\end{figure}
   		
   		\footnotetext[1]{slika \ref{fig:spacy-pipeline} preuzeta sa stranice spacy.io}
    	
    	Različiti modeli generirali su se na temelju dva glavna parametra: broju epoha koji je model učio na ulaznim podatcima i faktoru opadanja (eng. \textit{drop-rate}), koji je mjera koliko brzo model „zaboravlja“ detalje o onome što je naučio. Odabir prikladnog faktora opadanja je bitan jer se bez njega vrlo brzo događa da je model prenaučen, i on postaje neprikladan jer je previše fokusiran na nebitne detalje koji su specifični za skup za treniranje i ne može generalizirati. Previše velik faktor opadanja neće dopustiti našem modelu da išta nauči, i on opet postaje neprikladan. U kasnijem poglavlju, detaljnije će se obrazložiti kako su odabrani parametri za konačni model. \\
    	
    	\pagebreak
    	Anotirani dataset preuzet je s dataturks.com stranice (sami životopisi su preuzeti sa stranice indeed.com, velikog repozitorija životopisa koje svatko može vidjeti i slobodno preuzeti), a sadrži sveukupno 206 anotiranih životopisa. Uzimajući u obzir ograničenu veličinu dataseta, dataset je podijeljen na tri dijela, skup za treniranje, testiranje i provjeru u omjeru 70\%/15\%/15\%. \\
    	
    	Dodatna podjela dataseta na skup za testiranje i provjeru na prvu je zbunjujuća, ali je vrlo bitna kako bi se osiguralo da je odabran što adekvatniji model. Na početku, model se uči na skupu za treniranje, skupu primjera koji se koriste da interna implementacija modela podesi svoje težine. Zatim, nakon što se generiralo nekoliko modela različitih kompleksnosti, na skupu za testiranje izračunava preciznost modela. Preciznost na ovom skupu pokazuje koliko dobro modeli mogu generalizirati, jer se nisu susreli s ovim dijelom dataseta. Odabire se najprecizniji od svih modela. Na posljetku se odabrani model provjerava na skupu za provjeru, još jednom dijelu dataseta koji do sad model nije vidio. Točnost na ovom dijelu dataseta je konačna točnost modela. Ovakav postupak naziva se „Unakrsna provjera“. Korištenjem ovog pristupa, efikasno se provjerava osjetljivost modela na nove, dosad neviđene, podatke s kojima će se sigurno susresti u praksi.
    	
    
    \section{Obrada podataka}
    \label{chapter:obrada-podataka}
    	Pipeline koji je korišten u aplikaciji sastoji se od dva glavna dijela: komponente za tokenizaciju ulaznih podataka i komponente za prepoznavanje imenovanih entiteta.
    	Za tokenizaciju korišten je unaprijed istrenirani model koji je specijaliziran za engleski jezik. Model je javno dostupan na službenoj SpaCy stranici ili direktno preko pip repozitorija (verzija 2.1.0). Treniran je na OntoNotes\footnote{https://catalog.ldc.upenn.edu/LDC2013T19} korpusu i ima odlične performanse pri označavanju dijelova teksta i prepoznavanju ovisnosti unutar teksta. Model također dolazi s ugrađenom toc2vec metodom koja svaki token prevodi u 96-dimenzionalni vektor koji sadrži informacije o tokenu od kojeg je nastao. Ovaj vektor može se direktno dovesti na ulaz komponente za prepoznavanje imenovanih entiteta.
    	
    	Komponenta za prepoznavanje imenovanih entiteta je zasebna neuralna mreža koja se sastoji od ulaznog, izlaznog i jednog skrivenog sloja. Ona prima izlaz iz komponente za tokenizaciju i provede ga kroz svaki od svojih slojeva. Na posljetku, rezultat obrade proslijeđen je na izlaznu komponentu, koja ga prevede u oblik koji je čitljiviji ljudima.
    	
%    	Model koji je korišten u aplikaciji sastoji se od ulaznog sloja, jednog skrivenog sloja i izlaznog sloja. 
    	
    	 
    
\chapter{Razvijena aplikacija}

	Korisničko sučelje aplikacije napisano je u Python modulu Tkinter. Tkinter je interface između Pythona i TK GUI toolkita, open-source biblioteke grafičkih komponenti koja je kompatibilna sa svim UNIX, MacOS i Windows distribucijama. 
	Aplikacija je vrlo jednostavna i intuitivna za korištenje i sastoji se od nekoliko elemenata (slika \ref{fig:app-UI}). Korisnik na vrhu upiše put do željenog životopisa u .txt formatu (ili odabere datoteku pritiskom na gumb „Browse“) i pritisne gumb „Run“.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{img/screenshots-app/blank-interface.JPG}
		\caption{Korisničko sučelje otvorene aplikacije}
		\label{fig:app-UI}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{img/screenshots-app/select-file-dialog.JPG}
		\caption{Dijalog za odabir datoteke gumba „Browse“}
		\label{fig:browse-dialog}
	\end{figure}

	\pagebreak

	Nakon obrade rezultata, korisniku su na ekranu prikazani rezultati obrade. Rezultati obrade grupirani su po nazivu labele i svaka grupa ima svoju vlastitu karticu. Zadnja kartica je uvijek kartica naziva „Full text“ koja sadrži dokument koji je korisnik odabrao i poslao na obradu, što mu omogućava lakšu usporedbu dobivenih rezultata s izvornim životopisom (slika \ref{fig:extraction-results}).


	\begin{figure}[h]
		\centering
		\fbox{\includegraphics[scale=0.50]{img/screenshots-app/processed-resume-extract.JPG}}
		\caption{Isječak iz izvornog dokumenta}
		\label{fig:original-resume-extract}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.55]{img/screenshots-app/extraction-results.JPG}
		\caption{Prikaz rezultata dobivenih na temelju dokumenta iz slike \ref{fig:original-resume-extract}}
		\label{fig:extraction-results}
	\end{figure}
	
	Odabirom gumba "Render", korisniku se u defaultnom web-pregledniku otvara html dokument s grafičkim prikazom rezultata. Ovakav prikaz omogućuje korisniku da u istom prozoru vidi sve dobivene podatke i lakše analizira dobivene rezultate obrade životopisa.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		
		\fbox{\includegraphics[width=\linewidth]{img/screenshots-app/rendered-results-3.PNG}}
		\caption{Isječak prikaza rezultata u web pregledniku}
		\label{fig:rendered-results}
	\end{figure}
	
%	\pagebreak
	
	Sama aplikacija nije komplicirana i sastoji se od grafičkog korisničkog sučelja (čija je struktura opisana na početku poglavlja) i komponente za pozadinsku logiku.
	
	Komponenta za pozadinsku logiku napisana je tako da pri inicijalizaciji prima ili put do već istreniranog modela ili put do direktorija s podatcima za treniranje. Zatim, ovisno o ulaznim argumentima, komponenta učita model ili započne proces treniranja novog modela s pretpostavljenim parametrima. 
	\\\\
	Jednom kad je postupak inicijalizacije komponente gotov, prepoznavanje se može ostvariti na dva načina: metodi eval() može se predati ili znakovni niz (String) ili referenca na datoteku na disku u kojoj se nalazi tekst koji treba kategorizirati.
	
	\begin{figure}[btp]
		\centering
		\fbox{\includegraphics[width=\textwidth]{img/sourcecode-screenshots/eval-method-light.PNG}}	
		\caption{Izvorni kod dijela pozadinske logike zadužen za prepoznavanje i kategorizaciju}
		\label{fig:eval-method}
	\end{figure}
	
	Nakon obrade, metoda vrati objekt koji sadržava sve informacije koje je model uspio parsirati iz zadanog teksta (pronađene kategorije i njima pripadne podatke, ali i dodatne informacije o tome na koji način su podatci obrađeni). Grafičko sučelje zatim korisniku prikaže dobivene rezultate po kategorijama (bez ponavljanja istog entiteta unutar kategorije ako ga je model prepoznao i više puta svrstao u istu kategoriju).

	

\chapter{Rezultati}
	
	Korištenjem arhitekture koja je opisana u poglavlju \ref{chapter:obrada-podataka}, model postiže dobre performanse. Na skupu za provjeru postiže i do 90\% točnosti, a u prosjeku prepozna otprilike 60\% imenovanih entiteta u dokumentu (slika \ref{fig:validation-set-accuracy}). Iako je postupak inicijalnog treniranja modela spor, jednom kad je dovršen, model se može brzo učitati u memoriju. Sam postupak kategorizacije teksta prilično je brz budući da aplikacija u manje od sekunde obradi dani dokument i prikaže rezultate.
	
	Točnost je računata po formuli 
	
	\[\frac{\text{Broj nađenih imenovanih entiteta}}{\text{Stvarni broj imenovanih entiteta}}\]
	
	Broj pronađenih, ali krivo kategoriziranih entiteta je relativno malen, pa ga se u ovom poglavlju izostavlja iz izračuna točnosti.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.46]{img/graphs/current_model_accuracy+moving_average.png}
		\caption{Prikaz točnosti konačnog modela na dokumentima u skupu za provjeru}
		\label{fig:validation-set-accuracy}
	\end{figure}
	
	Ova točnost može se poboljšati uporabom većeg i/ili raznolikijeg dataseta. Međutim, postupak pronalaženja životopisa na internetu i njihovog anotiranja je spor i izvan fokusa ovog rada. Veća točnost se također može dobiti daljnjom eksperimentacijom s različitim optimizacijskim algoritmima i parametrima koji su korišteni za obučavanje mreže. \\
	
%	\section{Usporedba rezultata s primjerom životopisa}
	Vizualizacijom rezultata evaluacije na tekstu životopisa može se lakše predočiti kako  model kategorizira tekst
	Plavom bojom označeni su anotirani entiteti u životopisu koje model nije pronašao, zelenom oni koje je model pronašao i ispravno kategorizirao, a crvenom oni koje je model pronašao i neispravno kategorizirao.
	
	\begin{figure}[!htb]
		\centering
		\includegraphics{img/screenshots-app/results-p1-annotated.png}
		\caption{}
		\label{fig:model-output-p1}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[!htb]
		\centering
		\includegraphics{img/screenshots-app/results-p2-annotated.png}
		\caption{}
		\label{fig:model-output-p2}
	\end{figure}

	\begin{figure}[!htb]
		\centering
		\includegraphics{img/screenshots-app/results-p3-annotated.png}
		\caption{}
		\label{fig:model-output-p3}
	\end{figure}

    \pagebreak
	Kao što se vidi, model je pronašao i ispravno kategorizirao 62\% entiteta (i svrstao ih u sedam kategorija), a neispravno kategorizirao „Android“ kao lokaciju.
	
	Slični rezultati dobiveni su i za ostale životopise u skupu za provjeru

	\chapter{Kratka analiza točnosti modela}
	\label{chapter:analiza-tocnosti}
		Da bi se pronašla optimalna konfiguracija modela, bilo je potrebno izgenerirati mnogo njih. Ovo poglavlje kratki je osvrt na ovisnost kvalitete predviđanja treniranog modela o broju epoha koje je model prošao i stope opadanja. 
		\\\\
		Na početku, modeli su bili trenirani s fiksnim brojem iteracija, ali s varijabilnom stopom opadanja. Sa svakim sljedećim modelom, stopa opadanja bila je inkrementirana za 2\%. Vidljivo je da je s rastom stope opadanja opadala kvaliteta predviđanja modela, jer je bio prisiljen oslanjati se na sve manji skup informacija. Pri stopi opadanja od otprilike 80\% i više, model više nije uspio prepoznati niti jedan entitet, jer efektivno više nije mogao učiti iz prethodnog iskustva. 
		
		\begin{figure}[htb]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/graphs/dropoff.png}
			\caption{Ovisnost kvalitete predviđanja modela o broju epoha treniranja}
			\label{fig:models-accuracy-dropoff}
		\end{figure}
		
		Odabrana je stopa opadanja od 2\% jer je model s tom vrijednosti parametra davao dobre rezultate, a i konvencija je odabrati relativno nisku stopu opadanja, da se smanji kompleksnost modela i prisili model da "zaboravi" dio podataka, što dovodi do boljih performansi.
		
		\pagebreak
		
		Nakon što je odabrana fiksna stopa opadanja, generirani su modeli s različitim brojem epoha treniranja (slika \ref{fig:models-accuracy-epochs}). Kod biranja ovog parametra, bitno je biti oprezan, jer previše malen broj iteracija rezultira modelom koji nema dovoljno iskustva i ne može pravilno prepoznavati imenovane entitete, a kod previše velikog broja iteracija, događa se pretreniranje, i model opet postaje neprikladan.
		
		\begin{figure}[htb]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/graphs/accuracy+moving_average.png}
			\caption{Ovisnost kvalitete predviđanja modela o broju epoha treniranja}
			\label{fig:models-accuracy-epochs}
		\end{figure}
		
		Za konačni model bio je odabran model koji je bio treniran 20 epoha, jer je sveukupno davao najbolje rezultate na skupu za provjeru (slika \ref{fig:validation-set-accuracy}).
		
		Slična, ali skraćena verzija ovog postupka bila je primijenjena i za odabir ostalih parametara. Najboljim optimizacijskim algoritmom za ovo primjenu pokazao se ADAM, a najboljom stopom učenja stopa od 1\%.


\chapter{Zaključak}
U svijetu današnjice, automatizacija je tretirana kao suho zlato. Neke poslove teže je automatizirati. U sklopu ovog rada napravljena je aplikacija koja je sposobna analizirati životopis i prikazati njegove dijelove korisniku. Najveći izazov pri ostvarivanju ovakvog sustava je velik broj kombinacija ulaznih podataka, što otežava kvalitetnu klasifikaciju imenovanih entiteta. Daljnji razvoj aplikacije uključivao bi nabavljanje većeg skupa za treniranje i odabir potencijalno bolje arhitekture sustava. Još jedan primjer nadogradnje bio bi omogućavanje obrade životopisa i na jezicima koji nisu engleski. Tako nešto bilo bi ostvareno zamjenom prve komponente pipelinea za treniranje i treniranjem modela na skupu podataka na stranim jezicima. Uz to, funkcionalnost aplikacije može se proširiti dodavanjem podrške za parsiranje datoteka u pdf ili word formatu, a ne samo datoteka koje sadrže čisti tekst. 

Na posljetku, postignuto je svrstavanje teksta u kategorije, i aplikacija u prosjeku uspješno prepoznaje i kategorizira 60\% postojećih entiteta. Rezultati su zadovoljavajući, ali ima prostora za poboljšanje.



\nocite{*}
\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
Otkad znaju za sebe, ljudi teže prema automatizaciji. Dosad smo uspjeli automatizirati velik broj repetitivnih poslova, i time oslobodili više našeg vremena za produktivnije stvari. Neke poslove je zbog njihove prirode teže automatizirati, a parsiranje i kategorizacija životopisa je jedna od njih. Cilj ovog rada je istražiti područje analize prirodnog jezika i napraviti aplikaciju koja može rastaviti životopis po kategorijama u formatu koji je pogodan za daljnju obradu pomoću računala. Provedena je analiza rezultata na modelima s različitim početnim konfiguracijama i među njima je odabran onaj s najboljim performansama. Model je izgrađen koristeći strojno učenje za označavanje pripadnosti teksta određenoj kategoriji. Ostvareni su zadovoljavajući rezultati i aplikacija (u prosjeku) s otprilike 60\% točnosti grupira tekst u kategorije.

\kljucnerijeci{Strojno učenje, Obrada prirodnog jezika, NLP, Neuralne mreže, Parsiranje životopisa}
\end{sazetak}

\pagebreak

\engtitle{Information Extraction out of CVs Given In Free Form Text}
\begin{abstract}
Ever since the dawn of man, humanity has been striving towards automation. So far, we have succeeded in automating a large number of repetitive tasks, and in doing so, have freed more of our time for use in more productive endeavors. Some tasks are, due to their nature, harder to automate, and resume parsing is one of them. The aim of this thesis was to explore the field of natural language processing and to create an application that can break down a resume into categories that can be further processed by computers. An analysis of models trained with varying initial configurations has been conducted, and the best among them was chosen. The model used was built and trained using machine learning for sorting text according to the category it belongs to. The results have been satisfactory and the application correctly categorizes text (on average) with close to 60\% accuracy.

\keywords{Machine learning, Natural language processing, Neural networks, Resume parsing}
\end{abstract}

\end{document}
